\documentclass[lang=cn,11pt,a4paper,cite=authoryear]{elegantpaper}

\input{needed.tex}

\title{第一周作业}
\author{范云潜 18373486}
\institute{微电子学院 184111 班}
\date{\zhtoday}

\begin{document}

\maketitle

作业内容： 2.1, 2.2, 2.3; 2.12, 2.21, 2.22, 2.55;

% \tableofcontents
\setlength{\columnseprule}{0.4pt}
% Start Here
\begin{multicols*}{2}


    \homep{2.1}

    a) \(\trans{x(n)} = g(n) x(n)\) 

    \begin{itemize}
        \item 若是 \(g(n)\) 有界，稳定；其他，不稳定
        \item 因果
        \item 时变
        \item 无记忆
    \end{itemize}

    b) \(\trans{x(n)} = \sum_{k=n_0}^n x(k)\) 

    \begin{itemize}
        \item 不稳定
        \item 非因果
        \item 线性
        \item 时变
        \item 有记忆
    \end{itemize}

    c) \(\trans{x(n)} = \sum_{k=n-n_0}^{n+n_0} x(k)\) 

    \begin{itemize}
        \item 稳定
        \item 因果
        \item 线性
        \item 时不变
        \item 有记忆
    \end{itemize}

    d) \(\trans{x(n)} = x(n-n_0)\)

    \begin{itemize}
        \item 稳定
        \item 因果
        \item 线性
        \item 时不变
        \item 有记忆
    \end{itemize}

    e) \(\trans{x(n)} = e^{x(n)}\)

    \begin{itemize}
        \item 稳定
        \item 因果
        \item 非线性
        \item 时不变
        \item 无记忆
    \end{itemize}

    f) \(\trans{x(n)} = ax(n) + b\) 

    \begin{itemize}
        \item 稳定
        \item 因果
        \item 非线性
        \item 时不变
        \item 无记忆
    \end{itemize}

    g) \(\trans{x(n)} = x(-n)\)

    \begin{itemize}
        \item 稳定
        \item 非因果
        \item 线性
        \item 时变
        \item 有记忆
    \end{itemize}

    h) \(\trans{x(n)} = x(n) + 3 u(n+1)\)

    \begin{itemize}
        \item 稳定
        \item 因果
        \item 非线性
        \item 时变
        \item 无记忆
    \end{itemize}

\homep{2.2}

a)  \[\begin{aligned}
    y(n) &= h(n) \otimes x(n) \\ 
    &= \sum_{k=-\infty}^{\infty} h(k) x(n-k) \\
    &= \sum_{k=N_0}^{N_1} h(k) x(n-k)
\end{aligned}\]

那么必然有 

\[N_2 \leq n - k \leq N_3\] 

得到

\[N_0 + N_2 \leq n \leq N_1 + N3\]

b) 

由 a) 得到取值的范围，最终长度为 \(M+N-1\)

\homep{2.3}

\[\begin{aligned}
    y(n) &= u(n) \otimes h(n) \\
    &= \sum_{k = -\infty}^{\infty} u(k) a^{-n+k} u(k-n)\\
    &= \sum_{k=0}^n a^{-n+k} \\ 
    &= \frac{a^{-n} - a}{1 - a}
\end{aligned}\]

\homep{2.12}

a) 由于松弛特性

\[y(n) = 0, n < 0\]

之后使用递推

\[
\begin{aligned}
    y(0) &= 1\\ 
    y(1) &= 1 + 0 = 1\\
    y(2) &= 1 \cdot 2 + 0 = 2\\
    y(3) &= 2 \cdot 3 + 0 = 6\\
    \cdots\\
    y(n) &= n! 
\end{aligned}    
\]

归纳可得到 

\[y(n) = u(n) n!\]

b) 对这样的零状态系统，只需考虑输入，对于 \(a \delta(n)\)  引起的输出改变，可以推导得到

\[y(n) = a \cdot u(n) n!\]

故而，这是线性的

c) 对于 \(\delta(n-1)\) 重复推导得到，

\[y(n) = u(n-1) n!\]

因此是时变的

\homep{2.21}

设存在一个 \(n_0\) 使得 \(\trans{x(n_0)} \neq 0\) ，那么

\[\begin{aligned}
    \trans{x(n_0) + x(n_1)} &= y(n_0)+ y(n_1) \neq 0 \\
    \trans{x(n_1) + x(n_1)} &= y(n_1)+ y(n_1) = 0 
\end{aligned}\]

而这两式相等，因此矛盾，得证

\homep{2.22}

a) 

\[\{\darr 0 ,1\} \otimes \{\darr 2, 1\} = \{\darr 0,2,1\}\]

b)

\[\{\darr 2, -1\} \otimes \{\darr -1, 2, 1\} = \{\darr -2, 5, 0, -1\}\]

c)

\[
    \begin{aligned}
        &\{\darr 1,1,1,1,1\} \otimes \\
        & \{\darr  0,0,1,1,1,1,1,1,0,0,0,1,1,1,1,1,1\} = \\
        & \{\darr 0,0,1,2,3,4,5,5,4,3,\\
        & 2,2,2,3,4,5,5,4,3,2,1\}
    \end{aligned}
\]

d)



\[
\begin{aligned}
    &\{-2, 2, \darr 1, 1\} \otimes \{\darr 1, -1, 0, 0, 1, 1\} = \\
    & \{  -2,4  ,\darr -1,0  -3,0,3,2,1\}
\end{aligned}    
\]

\homep{2.55}

会。

随着 \(\omega\) 的变化，采样点的值会周期性变化，又因为第一个系统无记忆，那么 \(w(n)\) 同样有周期性，之后两个系统同理。

\end{multicols*}

% End Here

\end{document}