\ifx\mainclass\undefined
\documentclass[cn,11pt,chinese,black,simple]{../elegantbook}
\input{../needed.tex}
\begin{document}
\fi 
\def\chapname{01discretetimeandsys}

% Start Here
\chapter{离散时间信号与系统}

\begin{introduction}
    \item 六大信号
    \item 九种运算
    \item 五类系统
\end{introduction}

\section{离散时间信号}

\subsection{定义}

\begin{definition}
    仅仅在离散时刻点有定义的信号或不连续的时刻给出函数值的函数，通常用集合表示，记作 

    \[x = {x(n)} \leftarrow {x_a{nT}}, n \in \mathbb{Z}\]

    需要注意第一项这里 \(n\) 没有时间的单位，但是没有物理的单位。第二项是采样产生，则代表时间的单位。
\end{definition}

\subsection{基本序列}

\begin{enumerate}
    


    \item 单位冲激序列

\[\delta(n = n_0) = \left\{\begin{aligned}
    0, &{n \neq n_0}\\
    1, &{n = n_0}
\end{aligned}\right.\]


\item 单位阶跃序列

\[
u(n-n_0) = \left\{\begin{aligned}
    0, & n < n_0\\
    1, & n \leq 0
\end{aligned}\right\}
\]

对单位冲激存在累加差分关系:

\[
    \delta(n) = u(n) - u(n-1) \text{ and } u(n) = \sum_{k=-\infty}^n \delta(k)
\]

\item \textbf{窗口序列}

\[
    R_N(n) = G_N(n) = \left\{\begin{aligned}
    1, & 0 \leq n \leq N-1\\
    0, & \text{else}
\end{aligned}\right.
\]

和单位阶跃存在减法关系

\[R_N(n) = u(n) - u(n-N)\]

\item 正余弦序列

\[
x(n) = A \cos(\omega_0 \cdot n + \theta_0)    
\]

注意序列可能不为周期序列，但是仍然称 \(\omega_0\) 为序列的频率。

\item 指数序列

\[x(n) = A \alpha^n\]

\item \textbf{周期序列}

\[x(n) = x(n + N)\]

一般来说，线性的系统还有对应的圆周系统，圆周移位、圆周相关等。


\end{enumerate}

\subsection{基本运算}

\begin{enumerate}
    \item 移位 \[y(n) = x(n-m)\]
    \item 反褶 \[y(n) = x(-n)\]
    \item 和差 \[y(n) = x_1(n) \pm x_2(n)\]
    \item 积商 \[y(n) = x_1(n) \times / \div x_2(n)\]
    \item 累加 \[S(n) = \sum_{k=-\infty}^n x(k)\]
    \item 差分 \begin{itemize}
        \item 前向差分 \[\Delta x(n) = x(n+1) - x(n)\]
        \item 后向差分 \[\nabla x(n) = x(n) - x(n-1)\]
    \end{itemize}
    \item 卷积 \[y(n) = x(n) \otimes h(n) = \sum_{m=-\infty}^{+\infty}x(m)\cdot h(n-m) = \sum_{m=-\infty}^{+\infty}x(n-m)\cdot h(m)\]
    \item 相关 \[R_{xy}(\tau) = \sum_{n=-\infty}^{+\infty} x(n) \cdot y(n-\tau) = x(n) \otimes y(-n)\]
    可以用来检索原有信号的识别与锁定。
    \item 能量 \[E = \sum_{-\infty}^{+\infty} x(n) x^*(n) = \sum_{-\infty}^{+\infty} |x(n)|^2\]
    \item 功率 \[P = \lim_{N\rightarrow \infty} \frac{1}{2 N + 1} \sum_{-N}^N |x(n)|^2\]
\end{enumerate}1



\section{离散时间系统}



\begin{itemize}
    \item {有无记忆系统}

    \begin{definition}
        \(y[n]\) 只决定于同一时刻的输入 \(x[n]\) 称为无记忆系统；
    
        \(y[n]\) 还与其他时刻的输入有关，那就是有记忆系统。
    \end{definition}
    \item 线性系统    
    \item 时不变系统
    \item 因果系统/逆因果系统
    \item BIBO 意义下的稳定系统
\end{itemize}


\section{线性时不变系统}

线性时不变系统又称为 LTI 系统，设单位冲激相应为 \(h(n) = T[\delta(n)]\)

那么 \[
\begin{aligned}
    y(n) &= T[x(n)] = T[\sum_{-\infty}^\infty x(k) \delta(n-k) ] \\ 
    &= \sum_{-\infty}^\infty x(k) T[\delta(n-k)] \text{Linear} \\ 
    &= \sum_{-\infty}^{\infty} x(k) h(n-k) \text{Invariant} \\ 
    &= x(n) \otimes h(n)
\end{aligned}    
\]

这两个特性是卷积存在的\textbf{充分必要条件}。


\section{线性常系数差分方程}

\begin{definition}[线性常系数差分方程]
    \[\sum_{i=0}^{N} a_{i} y(n-i)=\sum_{j=0}^{M} b_{j} x(n-j)\]

    定义 \(y\) 的最高阶与最低阶的差值为差分方程的阶数 \(N\) 。通常可以使用时域和变换域（Z）方法求解。
\end{definition}

LCCDE 不一定是线性系统也不一定是时不变系统。


% End Here

\let\chapname\undefined
\ifx\mainclass\undefined
\end{document}
\fi 