\ifx\mainclass\undefined
\documentclass[cn,11pt,chinese,black,simple]{../elegantbook}
\input{../needed.tex}
\begin{document}
\fi 
\def\chapname{week02}

% Start Here
\chapter{离散时间系统变换域分析}

\section{离散时间傅里叶变换}

\begin{introduction}
    \item 离散时间傅里叶变换
    \item 基本序列 DTFT
    \item DTFT 性质与定理
\end{introduction}

\begin{definition}[离散时间傅里叶变换]
    DTFT/ 离散时间傅立叶变换\footnote{DFT 是离散傅里叶变换，切勿混淆}，应用与非周期信号以及傅里叶频谱的关系。

    正变换：\[\dtft{x(n)} = X(e^{j \omega}) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} x(n) e^{-j \omega n}\]

    反变换：\[\dtftr{X(e^{j \omega})} = x(n) = \frac{1}{2 \pi} \int_{-\pi}^{\pi} X(e^{j\omega})e^{j \omega n} \dd{\omega}\]
\end{definition}

DTFT 将离散的序列变换到了一个连续的函数，对于非周期序列可以收敛，是一个关于 \(\omega\) 的周期函数。

在 MATLAB 中， \lstinline{sinc(x)} 表示 \(\sin(x)/x\)

在反变换中，隐藏了关于信号分解的含义：

\[\begin{aligned}
    x(n) &= \frac{1}{2 \pi} \int_{-\pi}^{\pi} X(e^{j \omega}) e^{j \omega n} \dd{\omega}\\
    &= \frac{1}{2 \pi} \sum_{k = -\infty}^{\infty} X(e^{j k \Delta \omega})e^{j k \Delta \omega n}\Delta \omega 
\end{aligned}\]

其中关于 \(n\) 的只有一项，将频谱的面积乘以对应离散时刻的分量。

\subsection{基本序列的 DTFT}

单位冲激序列：
\[\delta(n) \dtfta 1\]

单位常数序列：
\[1 \dtfta \sum_{k=-\infty}^\infty 2 \pi \delta(\omega + 2 k \pi)\]

单位阶跃序列：
\[u(n) \dtfta \frac{1}{1 - e^{-j \omega}} + \sum_{k = -\infty}^\infty = \sum_{k=-\infty}^\infty \pi \delta(\omega + 2 k \pi)\]

单位指数序列：
\[e^{j \omega_0 n} \dtfta \sum_{k=-\infty}^\infty 2 \pi \delta(\omega - \omega_0 + 2 k \pi)\]

矩形窗序列：

\[G_N(n) \dtfta \frac{\sin(\omega N / 2)}{\sin(\omega / 2)}e^{-j \frac{(N-1)\omega}{2}}\]

理想低通滤波器，截止频率为 \(\omega_c\)

\[H_d(e^{j\omega}) = \left\{
\begin{aligned}
    e^{-j\omega \alpha}, & -\omega_c \leq \omega \leq \omega_c \\
    0, &-\pi < \omega < -\omega_c \text{ or } \omega_c < \omega < \pi 
\end{aligned}    
\right\}\]

反变换：

\[
h_d(n) = \frac{1}{2 \pi} \int_{-\omega_c}^{\omega_c}e^{-j\omega \alpha} e^{j\omega n} \dd{\omega} = \frac{\omega_c}{\pi} \cdot \frac{\sin (\omega_c(n-\alpha))}{\omega_c (n-\alpha)}
\]

\subsection{DTFT 主要性质以及定理}

\begin{itemize}
    \item 线性
    \item 时序频移导致频域调制： \(n\) 在频域只是一个相位系数
    \item 时域调制导致频域平移
    \item 时域反褶导致频域反褶
    \item 时域共轭导致频域共轭以及反褶
    \item 时域相乘形成频域卷积：\[x(n)h(n) \dtfta \frac{1}{2 \pi} \int_{-\pi}^\pi X(e^{j\theta})H(e^{j(\omega-\theta)}) \dd{\theta}\]
    \item 时域卷积导致频域相乘：\[x(n) \otimes h(n) \dtfta X(e^{j\omega}) H(e^{i \omega})\]
    \item 线性保泛变换/帕塞瓦尔定理：\[\sum_{n = -\infty}^\infty x(n) y^*(n) = \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} X(e^{j \omega}) Y^*(e^{j\omega}) \dd{\omega}\]
    \[\sum_{n=-\infty}^{\infty} |x(n)|^2 = \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi}  |X(e^{j\omega}) \dd{\omega}|\]
\end{itemize}

\subsection{DTFT 对称性}

\begin{definition}[对称序列]
    共轭对称序列：\[x_e(n) = x_e^*(-n)\]

    共轭反对称序列：\[x_o(n) = x_o^*(-n)\]
\end{definition}

虚实部以及幅相满足：

$\operatorname{Re}\left[x_{e}(n)\right]=\operatorname{Re}\left[x_{e}(-n)\right]$


$\operatorname{Im}\left[x_{e}(n)\right]=-\operatorname{Im}\left[x_{e}(-n)\right] $ 


$\operatorname{Re}\left[x_{o}(n)\right]=-\operatorname{Re}\left[x_{o}(-n)\right]$

$\operatorname{Im}\left[x_{o}(n)\right]=\operatorname{Im}\left[x_{o}(-n)\right]$

\begin{equation}\begin{array}{l}
    \left|x_{e}(n)\right|=\left|x_{e}(-n)\right| \\
    \operatorname{Arg}\left[x_{e}(n)\right]=-\operatorname{Arg}\left[x_{e}(-n)\right]
\end{array}\end{equation}

\begin{equation}\begin{array}{l}
\left|x_{o}(n)\right|=\left|x_{o}(-n)\right| \\
\operatorname{Arg}\left[x_{o}(n)\right]=\pi-\operatorname{Arg}\left[x_{o}(-n)\right]
\end{array}\end{equation}

进行引申，可以将一个序列进行分解，得到一个对称以及一个反对称序列：

\begin{equation}\begin{array}{l}
    x(n)=x_{e}(n)+x_{o}(n) \\
    x_{e}(n)=\frac{1}{2}\left[x(n)+x^{*}(-n)\right] \\
    x_{o}(n)=\frac{1}{2}\left[x(n)-x^{*}(-n)\right]
\end{array}\end{equation}

对应的频谱：

\begin{equation}\begin{array}{l}
    X\left(e^{j \omega}\right)=X_{e}\left(e^{j \omega}\right)+X_{o}\left(e^{-j \omega}\right) \\
    X_{e}\left(e^{j \omega}\right)=\frac{1}{2}\left[X\left(e^{j \omega}\right)+X^{*}\left(e^{-j \omega}\right)\right] \\
    X_{o}\left(e^{j \omega}\right)=\frac{1}{2}\left[X\left(e^{j \omega}\right)-X^{*}\left(e^{-j \omega}\right)\right]
\end{array}\end{equation}

\begin{equation}\begin{array}{l} 
    \text {DTFT[} \left.x_{e}(n)\right]=\frac{1}{2}\left[X\left(e^{j \omega}\right)+X^{*}\left(e^{j \omega}\right)\right]=\operatorname{Re}\left[X\left(e^{j \omega}\right)\right] \\
    \text {DTFT} \left[x_{o}(n)\right]=\frac{1}{2}\left[X\left(e^{j \omega}\right)-X^{*}\left(e^{j \omega}\right)\right]=j \operatorname{Im}\left[X\left(e^{j \omega}\right)\right]
\end{array}\end{equation}

推论：实序列傅立叶变换是共轭对称的，即实部是偶对称，虚部是奇对称；幅度是偶对称，幅角是奇对称。 % TODO: read 

\section{Z 变换及其反变换}

\begin{definition}[z 变换]
    \[X(z) = \sum_{n = -\infty}^\infty x(n)z^{-n}\] 
    称 \(x(n)\) 为 \(x(n)\) 的 Z 变换，可以记为：
    \[\zt{x(n)} = X(z)\]

    注意，幂级数收敛时变换才有意义，需要标注收敛域。
\end{definition}

由于存在衰减，可以变换的范围比 DTFT 更大，存在 Z 变换不一定存在 DTFT 。

Z 变换的充分必要条件是级数绝对可和。

\subsection{收敛域}

对于有限长的序列，只要每一项有界，那么级数收敛，且至少包括有限的 z 平面（不包括 \(z = 0\)）。对与和原点关系进行判断。

右边序列（向右趋近无穷），存在一个最小的收敛半径，半径之外全部收敛。无左半轴分量，为因果序列。

左边序列，存在一个最大的半径，之内全部收敛。无右半轴分量，为反因果序列。

双边序列若收敛，必在环状区域收敛。

需要注意，不同的序列其Z变换的数学表达式可以完全一致。因此需要给出对应的收敛区间。

\subsection{性质}

\begin{itemize}
    \item 线性：时域不重合时收敛域为交集，其他情况可能消减零极点产生扩大现象。
    \item 序列移位
    \item 尺度变化
    \item 线性加权/Z 域求导
    \begin{equation}Z[n x(n)]=-z \frac{d X(z)}{d z} \quad R_{x-}<|z|<R_{x+}\end{equation}
    \begin{equation}Z\left[n^{m} x(n)\right]=\left(-z \frac{d}{d z}\right)^{m}[X(z)] \quad R_{x-}<|z|<R_{x+}\end{equation}
    \item 共轭序列
    \item 序列反褶
    \begin{equation}Z[x(-n)]=X\left(\frac{1}{z}\right) \quad R_{x+}^{-1}<|z|<R_{x-}^{-1}\end{equation}
\end{itemize}


\section{系统函数与频率相应}

\section{LTI 系统的幅相分析}
% End Here

\let\chapname\undefined
\ifx\mainclass\undefined
\end{document}
\fi 